---
internal58:
    authors:
    - 赵严
    reviewers:
    - 鱼
---

# 烧伤

:::info 名词解释
烧伤指由火焰、热液、高温气体、激光、炽热金属液体或固体等所引起的组织损害，为通常所称的烧伤。由电、化学物质所致的损伤也属烧伤范畴。
:::

## 不同烧伤深度的表现

1. I度烧伤。仅伤及表皮浅层，暴露处皮肤发红，有轻微灼烧痛。

2. 浅II度烧伤，局部有大小不一的水疱形成,内含淡黄色澄清液体,水疱皮如剥脱,创面红润、潮湿、疼痛明显。

3. 深II度烧伤。也可有水疱,但去皮后,创面微湿,红白相间,痛觉较迟钝。

4. III度烧伤，全层皮肤烧伤,可深达肌肉甚至骨骼、内脏器官等。创面蜡白或焦黄,甚至炭化。硬如皮革,干燥,皮肤发凉，针刺和拔毛无痛觉。

![烧伤分级示意图](05_05_01_01.jpg)


## 急救措施

小面积浅度烧伤，注意保护创面，大多能自行愈合。大面积深度烧伤的**全身反应严重、并发症多、死亡率和伤残率高，应立刻就医处理**

1. **离热降温**。尽快解除或远离致热源，包括尽快扑灭火焰、脱去着火或沸液浸渍的衣服等。注意劝止伤员衣服着火时站立或奔跑呼叫,以防增加头面部烧伤或吸入性损伤。如有头面部烧伤，应立即检查有无角膜烧伤，并予以优先冲洗，禁止用手或手帕揉擦。中小面积烧伤，特别是四肢烧伤，有条件应用干净流动水如自来水等（15～20°C）冲洗烧伤创面或用冷水浸湿的毛巾纱布等敷于创面，冷水可以将热快速散去，一般至不再有剧痛后停止冷疗（10～30分钟）。


2. **清除沾染物**。若为化学品浸染的衣物，应用大量清水持续冲洗创面，力求彻底。若为生石灰烧伤，应先清除生石灰后，再用清水冲洗。若为沥青烧伤，则先用水冷却沥青结块后连同烧毁的表皮整块揭去，再用干净敷料或布类保护创面。

3. **保护创面**。I度烧伤无需特殊处理，能自行消退，如烧灼感重，可涂薄层油脂，如菜油，或涂抹烧伤膏静养即可。小面积浅II度烧伤清洗后，如水疱皮完整应保存水疱皮，消毒包扎，若水疱皮已经撕脱，建议就医包扎。对于大面积或深度烧伤，如水疱较大或甚至已经出现焦痂的情况，则需用干净敷料或布类保护,行简单包扎后送医院处理，其中包扎范围要超过创面边缘5cm，松紧适宜。同时注意不要在创面上冰敷以防血管收缩影响愈合。同时禁用有色药物涂抹,增加对烧伤深度判定的困难。

4. **其他注意事项**。烧伤时常会造成创面与衣物黏连的现象，若创口附有衣物则剪开取下衣裤或小心缓慢的脱下，不可强行剥脱以防进一步损伤创面。若伤者失去意识，应先关注烧伤者有无心跳及呼吸停止，具体可参照 [心肺复苏](02_02_01.md) 。其中已经发生或可能发生吸入性损伤的烧伤者，应注意保持其呼吸道通畅。合并一氧化碳中毒的应尽快将其送至通风处。严重口渴、烦躁不安者常提示休克，可在送医前口服含盐饮料,不能单纯大量饮水从而发生水中毒。大面积烧伤早期应避免长途运输，就近送医，医院初步处理后再行转院。

## 烧伤急救的误区

1. 水疱、焦痂等对保护创面有一定效果，所以请不要主动戳破或扯下，若由于非人为原因破裂，也要注意保留，切忌剪去使伤口暴露。

2. 土方中的涂抹牙膏、酱油、泥巴等不仅无效反而还可能阻碍散热、感染伤口，不要这样处理。

3. 大面积或深II度烧伤一定要就医处理，不能抱有侥幸心理。
